# 放射線科学: コンプトン散乱

久しぶりにコンプトン散乱のエネルギーの計算をしたので...メモ。高校物理の教科書にも乗ってる有名な問題。

## コンプトン散乱

**コンプトン散乱(Compton scattering)**とは**光子**(photon)と自由電子との散乱現象である。光子とはいわゆる光であり、電磁気学では電磁波、放射線ではエネルギーによってX線、γ線、身近には紫外線、赤外線、可視光線...といろんな呼び名がある。特に素粒子論的には光を粒子とみなすこともできるため光子と呼ばれている。ここでは光子、または放射線の観点からγ線のどちらかの呼び方を使用することにする。

自由電子は物質のなかを自由に動くことができる電子であるということを中学理科で習ったと思う。しかし、それぞれの自由電子は通常、物質内をいろんな方向に運動しているので相対的に静止しているとみなすことができる。高校物理でいう気体分子運動論と同じ考えを電子にも当てはめることができるのだ(大学では理想フェルミ気体でこの説明があり、金属の性質などのなどで登場する)。「本当か？」と思う人もいるだろうがこれは少し考えれば簡単に理解できる。なぜなら自由電子が静止しているとみなせないということは、電子の運動が偏っているということである。つまり、それは電子の流れができているのだから分極が起こっていたり、電流が流れたりしているということになる。すると通常の物質は何もしていないのにもかかわらず電気を帯びていることになり、触るとバチッとするだろうが、実際に意図的にそのような行為をしない限りは電気的に中性である。

話を戻そう。自由電子にγ線が入射すると、γ線のエネルギーの一部を電子に与え、γ線、電子共に散乱する。以下の図はコンプトン散乱の簡単な模式図である。ここで光子が左側から飛んできて電子にエネルギーを与えたのち、光子は$\phi$の角度で、電子は$\theta$の角度で散乱したとして計算を行うことにする。

<figure markdown>
![](../image/physics/compton.png#center)
<figcaption>コンプトン散乱のモデル</figcaption>
</figure>

この時衝突の前後で光子と電子にどれくらいのエネルギーが与えられるかは運動量保存則とエネルギー保存則から計算できる。

まずは衝突前の光子の運動量$p_\gamma$を考えよう。運動する粒子の運動エネルギー(の2乗)は特殊相対性理論から、

$$E^2=(mc^2)+(pc)^2$$

で与えらえる。第一項は粒子の**静止エネルギー**を表す。ただし光、すなわち光子(photon)は質量が$0$ [$\mathrm{eV/c^2}$]であるため、$E=E_\gamma=pc$となる。さらに量子論から光子が持つエネルギーは振動数$\nu$に依存し$E=h\nu$の関係があるので、

$$p_\gamma=\frac{E_\gamma}{c}=\frac{h\nu}{c}$$

が入射光子の運動量である($h$はプランク定数[^1])。対して入射時の電子は静止しているので運動量は0なので電子の静止エネルギーのみになる。対して、電子と光子が衝突した後は、衝突前の光子が電子にエネルギーを与えることで電子が運動するので、静止エネルギーに加えて運動量の項も考えなければならない。ここでは単純に運動量$p=p_e$だけをもらったと考えよう。すなわち電子の運動エネルギーは

[^1]:
 プランク定数(Planck constant): 量子論でよく出てくる定数で$h=6.62607015\times 10^{-34} \ \mathrm{J\cdot s}$。素粒子論をしていると$= 4.135667696 \times 10^{-15} \ \mathrm{eV\cdot s}$の方をよく使う。量子力学でシュレディンガー方程式などをやりだすと換算プランク定数(ディラック定数)$\hbar=\frac{h}{2\pi}$のほうが登場頻度が多い。

$$E_e'=\sqrt{(m_ec^2)^2+(p_e c)^2},\ p=p_e $$

である。また光子も散乱されたことによってエネルギーを失う。つまり振動数が$\nu\to\nu'$に変化するので、

$$E_\gamma'=h\nu',\ p_\gamma'=\dfrac{h\nu'}{c}$$

と書くことができる。これらを踏まえて運動量をx軸、ｙ軸方向に分解して保存則を適用しよう。運動量保存則は(入射前の運動量の総和)=(散乱後の運動量の総和)なので、

$$
\begin{cases}
(p_\gamma)_x + (p_e)_x = p_\gamma  &= p_\gamma'\cos \phi+p_e \cos \theta \ \cdots \text{(x-axis)}\\
(p_\gamma)_y + (p_e)_y = 0  &= p_\gamma'\sin \phi+p_e \sin \theta \ \cdots \text{(y-axis)}\\
\end{cases}
$$

となるから、

$$
\begin{cases}
\frac{h\nu}{c} &=\frac{h\nu'}{c}\cos \phi+p_e \cos \theta \ \cdots \text{(x-axis)}　\\ %\label{eq:px-axis}\\
0 &= \frac{h\nu'}{c}\sin \phi+p_e \sin \theta \ \cdots \text{(y-axis)}　\label{eq:py-axis}\\
\end{cases}
$$

と書き下すことができる。またエネルギー保存則、

$$
\begin{align}
E_\gamma + E_e &= E_\gamma' + E_e' \\
h\nu + m_e c^2 &= h\nu' + \sqrt{(m_ec^2)^2+(p_e c)^2} \label{eq:energy}
\end{align}
$$

も成立するのであった。後はこれら3つの式を連立して、$E'$について解けばよい。$\eqref{eq:py-axis}$からx軸方向については、

$$\begin{align}
h\nu &=h\nu'\cos \phi+p_e c \cos \theta \notag \\
p_e c \cos \theta &= h\nu - h\nu'\cos \phi \label{eq:A}
\end{align}$$

であり、y軸方向については

$$\begin{align}
p_e c\sin \theta &= h\nu'\sin \phi \label{eq:B}
\end{align}$$

である。ここで$\eqref{eq:A}^2+\eqref{eq:B}^2$を計算すると、

$$\begin{align}
(p_e c)^2 \left\{\cos^2 \theta + \sin^2 \theta \right\} &= (h\nu - h\nu'\cos \phi)^2 + (h\nu'\sin \phi)^2 \notag \\
(p_e c)^2  &= (h\nu)^2 -2 (h\nu) (h\nu')\cos \phi + (h\nu')^2
\end{align}$$

となるので$\eqref{eq:energy}$に代入して、

$$
\begin{align}
h\nu + m_e c^2 = h\nu' &+ \left\{(m_ec^2)^2+(h\nu)^2 -2 (h\nu) (h\nu')\cos \phi + (h\nu')^2 \right\}^{1/2} \notag \\
h\nu - h\nu' + m_e c^2 &= \left\{(m_ec^2)^2+(h\nu)^2 -2 (h\nu) (h\nu')\cos \phi + (h\nu')^2 \right\}^{1/2} \notag \\
\left\{ (h\nu - h\nu') + m_e c^2 \right\}^2 &= (m_ec^2)^2+(h\nu)^2 -2 (h\nu) (h\nu')\cos \phi + (h\nu')^2  \notag \\
m_e c^2(h\nu - h\nu') &= (h\nu)(h\nu')(1-\cos \phi) \\
\end{align}
$$

であるから、

$$
\begin{align}
h\nu - h\nu'　 &= E_\gamma - E_\gamma'　= \frac{1}{m_e c^2}E_\gamma E_\gamma'(1-\cos \phi) \label{eq:electron_ene}
\end{align}
$$

より

$$
\begin{align}
E_\gamma'　= \dfrac{E_\gamma}{1+\frac{E_\gamma}{m_e c^2}(1-\cos \phi) } \label{eq:compton}
\end{align}
$$

を得る。ここで$m_e c^2$は電子の静止エネルギーで511 keVである。

## 後方散乱

$\eqref{eq:compton}$式から、散乱される光子のエネルギー$E_\gamma'$について0-180度の角度の範囲内でどのように変化するかを調べると以下のような図となる。

<figure markdown>
![](../image/physics/compton2.png#center)
<figcaption>散乱した光子、電子の角度依存性(0~180°まででエネルギーは規格化されている)</figcaption>
</figure>

青色の実線が散乱された光子、で橙の破線が散乱した電子のエネルギーの変化(次節で解説)である。ただし、入射γ線のエネルギーが最大で1になるように規格化している(要は縦軸はエネルギーの比率を表す)。ここで光子について、角度が0度のときは散乱してないので全くエネルギーを落とさない(電子にエネルギーを与えてないので当たり前だね)が、角度が大きくなるにつれて徐々にエネルギーを落とす。特に光子の散乱角$\phi$が$90^\circ$以上になると入射光子の方向に跳ね返る**後方散乱(back scatter)**が起こり、入射してきた光子の方向に後方散乱する$\phi = 180^\circ$の場合に最もエネルギーを落とす。

[^2]:
    現状、人間の科学技術では光を直接検出する技術は存在せず、必ず電気的な処理が必要となる。

この後方散乱の起こりやすさは散乱ガンマと電子の衝突しやすさを表す微分断面積[^3]$d\sigma/d\Omega$が角度によってどのように変化するかを調べればよい。微分断面積は**クライン・仁科の式(Klein-Nishina's formula)**

[^3]:
    微分断面積は定義の通り単位立体角$\Omega$あたりの断面積$\sigma$を表す。密度が単位立方センチメートルにおける物体の質量で定義されるのと同じく、何かの物理量を単位あたりで表すということはよくある(値が定数になって比較しやすいから)。立体角は放射状に広がるような放射線などにおいて、広がりの中心からの広がり具合を示す量(2次元でいう角度の3次元バージョン)。

<!-- $$
\begin{align}
\frac{d\sigma}{d\Omega} = Z r_0^2 \left[\frac{1}{1+\alpha(1-\cos \phi)} \right] \left[\frac{1-\cos^2 \phi}{2} \right] \left[1+\frac{\alpha^2(1-\cos^2 \phi)}{(1+\cos^2 \phi)\left\{1+\alpha(1-\cos \phi) \right\}} \right]
\end{align}
$$ -->

$$
\begin{align}
\frac{d\sigma}{d\Omega} = \frac{1}{2} r_e^2 \left(\frac{E_\gamma'}{E_\gamma}\right)^{2} \left[\frac{E_\gamma}{E_\gamma'} + \frac{E_\gamma'}{E_\gamma} - \sin^2\theta\right] \label{eq:crosssection}
\end{align}
$$

によって与えられる。ここで$r_0$は古典電子半径である。実際に代入すればわかるが以下のような分布となる。横軸は散乱断面積を表し、光子は左側(180°)から入射し、グラフの原点にある電子とコンプトン散乱する。散乱された光子は引かれた線上に分布する。

<figure markdown>
![](../image/physics/ComptonCrossSection.png#center)
<figcaption>散乱断面積の角度依存性</figcaption>
</figure>

絵が示すように、入射光子のエネルギーが高ければ高いほど後方散乱が起こりにくいということがわかる。特にエネルギーがほぼ0に近い低エネルギーでは前方、後方ともに対称的な分布をするため、エネルギーをほぼ変えず、方向のみを変化させることがわかる。これを**トムソン散乱(Thomson scattering)**という。トムソン散乱の微分断面積は、コンプトン散乱の$\eqref{eq:compton}$式を$\eqref{eq:crosssection}$式に代入して$E_\gamma=0$ keVとすると、

$$
\begin{align}
\frac{d\sigma}{d\Omega} = \frac{1}{2} r_e^2 (1+\cos^2 \theta)
\end{align}
$$

となる。

## コンプトンエッジ

実際のγ線(シンチレーション)検出器の話をしよう。γ線は検出器内の物質(シンチレータなどのターゲット)に対して入射し、電子を吹き飛ばす。散乱した電子に与えらえるエネルギーは、エネルギー保存則と散乱光子のエネルギーから

$$
\begin{align}
E_e = E_\gamma - E_\gamma'　&=E_\gamma - \dfrac{E_\gamma}{1+\frac{E_\gamma}{m_e c^2}(1-\cos \phi) } \notag \\
&=\dfrac{E_\gamma}{1+\left[\frac{E_\gamma}{m_e c^2}(1-\cos \phi)\right]^{-1}}
\end{align}
$$

となる。
<!-- 検出器における「検出」とは放射線が検出器内部の物質と相互作用することである。(細かいメカニズムは今回省略するが)この時に放射線自身のエネルギーを物体に与えることによって、最終的に電気信号として取り出すということをしている。 -->
コンプトン散乱によって入射γ線はあらゆる方向に飛んで行ってしまい、散乱γ線のエネルギーも散乱角によって変わるので連続スペクトルを作ることになる。まずエネルギー$E_\gamma$の入射γ線がシンチレータで相互作用してすべてのエネルギーを落とせば(吸収されれば)、入射γ線のエネルギー$E_\gamma$の位置に一つの線スペクトル(**全吸収ピーク**)を作る。逆に$\phi=180^\circ$の後方散乱の場合は散乱電子のエネルギーは最大となり、

$$
\begin{align}
E_e = \dfrac{E_\gamma}{1+\frac{2E_\gamma}{m_e c^2}}
\end{align}
$$

となる。つまり$E_\gamma$よりも散乱電子のエネルギー分低い位置にピークを作る...と言いたいところだが、コンプトン散乱の場合は連続スペクトルをつくるのだった。しかもコンプトン散乱はエネルギーをまったく落とさない場合($\theta=0$)もある。もし、このγ線が完全に透過しエネルギーをまったく落とさずに検出器外に逃げてしまえば、まったくエネルギーを落とさない。ゆえにコンプトン散乱のスペクトルは0 keVから全吸収から散乱電子のエネルギーを引いた位置までに連続スペクトルを作ることになる。この全九州から散乱電子分引いた場所のはスペクトルが肩のように見えるので**コンプトンエッジ(Compton edge)**と呼ばれる。(百聞は一見に如かずということで、下図を見てもらったほうが早い)

<figure markdown>
![](../image/physics/137Cscalib.png#center)
<figcaption>137Csのエネルギースペクトル。1つの全吸収ピーク(662 keV)とコンプトンエッジが確認できる</figcaption>
</figure>

実際にコンプトンエッジの位置を計算してみると、

$$
\begin{align}
E_\gamma \mathrm{(edge)}=E_\gamma - E_e &=662 \mathrm{\ keV} - \dfrac{662 \mathrm{\ keV}}{1+\frac{2\times 662 \mathrm{\ keV}}{511 \mathrm{\ keV}}} \notag \\
&=662 \mathrm{\ keV} - 184 \mathrm{\ keV} = 478 \mathrm{\ keV}
\end{align}
$$

となる。スペクトルをみたとき、エッジと理論的なエッジのエネルギーがずれているように見えるが、これは全吸収ピークと同様に量子的な揺らぎによってなまされるためである。理想的なピークは左側から下に凸の二次関数のように計数が増加して、コンプトンエッジであう478 keVですとんと計数が落ちる。しかし実際は各エネルギーを中心にガウス分布するため理想では鋭く上がっているピークが生されて丸くなっているのである。

ちなみに、時間分解能が高いプラスチックシンチレータなどでは全吸収ピークが見えないためコンプトンエッジを使ってエネルギー較正を行う。
